蘋人誌：後勤「爸」自白： 守住年輕人

蘋人誌：後勤「爸」自白：
守住年輕人

由初夏走到寒冬，除有年輕抗爭者義無反顧地在前線堅守公義向前衝，亦有班老一輩的運動中堅，雖然年老衰弱，已非「50年前的賽跑冠軍」，但從不缺席任何一次示威抗爭，以自己的方式守住年輕人的後方。

65歲的柯先生（化名），本是貨櫃車司機，在運動中卻轉揸「家長車」，即使因此收入歸零，甚至與家人鬧翻，仍堅持與抗爭者同行。退休懲教助理鄧先生（化名）曾票投民建聯，又為五星旗在香港升起而自豪，但經過催淚彈洗禮，年輕人的一切憤怒和反抗，都變得感同身受。且聽二人自白，從中可會找到似曾相識的感覺。記者：關冠麒

攝影：何量鈞

65歲的柯先生（化名）雖因反送中失去收入，仍積極參與抗爭運動。

「你要衝，同你一齊衝」

雖然我老，我出得嚟好密㗎，個個禮拜嘅活動都盡力參加，一陣同你傾完，又要去中環「和你Lunch」。間唔中我又會揸「家長車」，接啲小朋友「放學」。

我一向揸車搵食，做中港貨櫃車司機廿幾年，運動前都仲要開車過關，不過𠵱家驚出事，唔敢再返去喇。冇晒收入，惟有慳慳哋過日子，但點都要堅持出嚟。如果我唔付出，少少風險都唔冒，就算他日運動成功，五大訴求落實，有雙普選，我都只係個冇找數、「食霸王餐」嘅人。

不過，我好多時都覺得自己只係個「廢老」，好軟弱，好怕死。喺現場，見到防暴隊喺面前，其他人都忍唔住不停爆粗「X狗」，但我好少鬧埋一份，始終驚防暴會拉我、扑我。怒氣無處釋放，有時返屋企途中，都會諗點解我唔鬧下嗌下，唔發洩下自己情緒？

對比啲後生仔，就更覺得自己好懦弱。6.12嗰日，我喺中信大廈入面，催淚彈圍攻，感受完災難式恐慌，前面嗰兩個女中學生，竟然仲想拎個最普通嘅防毒面罩，衝出去繼續抗爭。我唔想佢哋送死，就拉住佢哋個背囊，但個女仔話：「死就死啦！我留喺度都冇用……」絕望嘅年輕人，點攔都攔唔住，我惟有同佢講：「你要衝，我同你一齊衝啦。我年紀大，打都唔會打得咁重手。」結果三個人喊到收唔到口。

頭幾個月，我架「家長車」幫過唔少後生仔，但最近都冇咩人敢上車喇，驚差人放蛇，所以好多時都係自己揸車走。一個人喺個空寥寥嘅車廂，就更為自己嘅無能為力覺得內疚，每次離開現場，好似掉低自己啲仔同孫咁，好難過。

所以我一定要企出嚟，陪佢哋行落去，無論發生咩事都好，武力再升級，都唔同呢班小朋友割席。個政權咁大權力，你得把遮可以做到啲咩？和理非，二百萬人、三百萬人，都係當你廢物。係有啲損失佢先有反應。

不過現場有啲畫面，自己都會不其然有啲反感、有啲動搖。記得8月31號晚，示威者喺警總外嘅電車路整火路障，沖天大火，差啲連隔籬間酒店都燒埋，我喺天橋近距離望到都嚇親。有啲旁觀者喺度講，「差人混入去放㗎」，聽到咁講我又舒服啲喎。所以一有啲睇唔過眼嘅畫面、一時間接受唔到嘅事，都當係黑警做先囉，你當我自我洗腦或者自我催眠啦。係好似藍絲，但要義無反顧支持示威者，冇辦法。

放火以外，裝修藍店、中資同港鐵，其實我好欣賞同支持。我好同情啲示威者點解咁嬲。而且打爛一件物件，損失嘅都只係金錢箒，又可以提醒啲市民唔好再幫襯呢啲妖魔化示威者、配合政權打市民嘅公司。

9月1日，示威者徒步廿公里由機場行出市區。市民個個揸車湧入去營救，我都喺嗰條車龍入面。去到青馬大橋，我架車接咗七個後生仔。喺馬路上塞四個鐘，七個陌生人各自講到自己嘅屋企，原來大部份都被屋企人反對，承受好大壓力，但係都仲堅持出嚟。

我原來同班細路好相似。我一樣唔敢同屋企人講出面有幾危險，唔敢提啲催淚彈喺我膊頭跌落嚟、喺頭殼飛過。兩個仔嘅立場仲要同我南轅北轍。11月尾，難得全家飲茶，講講下又講到選舉。佢哋話「唔會投黃絲區議員」，要投民建聯。我嬲到拍枱：「你哋真係冇良心！啲示威者俾人打到頭破血流，係為你兩個啲仔嘛，為我個孫嘛。」老婆惟有喺中間做和事佬。6月之後，大家真係見少咗好多，一個月最多一次。都係少見為佳。

邊個諗到，其實三十年前，我帶過佢兩個上街，聲援北京學運？嗰陣我同好多人一樣，日日為啲學生着緊。六四屠城之後，我成個月好似死老竇咁，成日喺電視機睇坦克車飛嚟飛去，十問九唔應，又唔食嘢，冇偈傾，郁啲就向細路發脾氣。老婆覺得我太過份，差啲就離婚。

我對大陸嘅反感唔係一朝一夕。80年代頭同朋友上去搵生意機會，被公安查房，原本要拉要鎖，好彩手上有封高幹子弟嘅「介紹信」，即刻變咗皇帝，要乜有乜。到之後揸中港車，都係靠包煙，或者認識派出所啲幹部先解決到問題，同黑社會識大佬一模一樣。冇王法，只有人治。原本以為大陸人真係發財會立品，出得國多會知民主、自由有幾好。但到今時今日，都係冇改變。

我係一個基督徒。14年9月28日，我讀完兩年嘅神學課程畢業；同日，係香港人第一次接受催淚彈洗禮。冥冥中，我嘅崗位好似已經安排好。由嗰日起，我就一直同班年輕人同行。

喊咗

老豆係黃 兩個仔係藍真係極品黎
兩爸請受我一拜

邊度有講

一樣唔敢同屋企人講出面有幾危險，唔敢提啲催淚彈喺我膊頭跌落嚟、喺頭殼飛過。兩個仔嘅立場仲要同我南轅北轍。11月尾，難得全家飲茶，講講下又講到選舉。佢哋話「唔會投黃絲區議員」，要投民建聯。我嬲到拍枱：「你哋真係冇良心！啲示威者俾人打到頭破血流，係為你兩個啲仔嘛，為我個孫嘛。」

銅鑼灣 x 灣仔稅局 和你Lunch
日期：2020年1月6日 星期一
時間 ： 1245
地點 ：時代廣場集合/灣仔稅務局

香港保險仝人職工會 + 香港音樂人工會 招募會員聯合街站
日期：2020年1月6日 星期一
時間 ： 1200-1500
地點 ：觀塘巧明街/駿業街Walking East 雕塑

後生都藍

分明一係弱智一係收咗錢

佢住公屋 啲仔似真心弱智⋯⋯⋯

真係唔關年齡 學識事
完全係個人良知問題
但我身邊普通高學歷都係黃
佢兩個仔既case我都唔明 又唔係有錢家庭
藍都係比人壓窄嫁啦

【第貳拾期牆紙】 破局

TG :

斯德哥爾摩症候群

好得意 第一次見到老豆係黃...

兩個仔都係藍...

唔通真係世界只有爸爸好

森美都係

Btw好感動多謝伯伯

有無光時手足揾黎位車手老豆！！！

lm

光時請黎位車手爸爸
爸爸有工開
光時暫時可以送貨
win win

好佩服你

佢都六十幾歲
兩個仔都應該廢中年齡層嚟

cls

佢兩個仔正垃圾黎